**89. – Helleborus foetidus** L. – //Hellébore fétide, Pied de griffon// – Plante glabre, fétide ; tige de 20-80 cm, robuste, persistante, nue à la base, très feuillée sous les rameaux munis de bractées ovales et d'un vert pâle ; feuilles toutes caulinaires, coriaces, pédalées, à 7-11 segments lancéolés, dentés ; fleurs verdâtres ou rougeâtres, nombreuses, penchées ; //sépales dressés, connivents, concaves//, égalant les étamines ; pétales de moitié moins longs que les étamines ; follicules plus longs que larges, à bec égalant la moitié de leur longueur.
Côteaux et bois, dans presque toute la France. – Europe occidentale et centrale, jusqu'à la Styrie. = Janvier-Mai. – Vénéneux, drastique, souvent employé en médecine vétérinaire.